\chapter*{Заключение}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Заключение}

В ходе выполнения выпускной квалификационной работы была подготовлена и исследована программная реализация системы траекторного управления квадрокоптером в трехмерном пространстве. В качестве основы использован аналитический алгоритм согласованного управления по выходу, который был адаптирован под численное моделирование и расширен интеллектуальным модулем выбора параметрической скорости движения вдоль траектории.

В работе удалось получить следующие основные результаты:
\begin{enumerate}
    \item сформулирована постановка задачи траекторного управления нелинейным объектом с учетом геометрии пространственной кривой;
    \item реализована расширенная математическая модель квадрокоптера и базовый регулятор траекторного слежения;
    \item подготовлен набор тестовых сценариев, подтверждающих корректную работу базового контура;
    \item разработана процедура формирования датасета, связывающего состояние системы и геометрию траектории с максимально допустимой скоростью движения;
    \item обучен нейросетевой модуль, который используется как интеллектуальная надстройка над аналитическим регулятором;
    \item проведено сравнение базового и адаптивного режимов, показавшее рост средней скорости движения примерно в $2.8$ раза на тестовой спиральной траектории без потери устойчивости.
\end{enumerate}

На текущем этапе можно сделать промежуточный вывод: выбранное направление исследования оправдано. Наиболее сильной стороной предложенного подхода является именно сочетание аналитической и интеллектуальной частей. Базовый регулятор задает устойчивую структуру управления, а интеллектуальный модуль позволяет использовать запас по динамике более эффективно, не вмешиваясь напрямую в сам закон управления.

Дальнейшее развитие работы логично связывать с расширением семейства траекторий, улучшением процедуры генерации датасета и сравнением нескольких интеллектуальных моделей, в том числе методов обучения с подкреплением. Однако уже в текущем виде отчет содержит основные структурные элементы ВКР и показывает, что разработанная система доведена до стадии осмысленного экспериментального исследования.
