%! Author = Admin
%! Date = 28.02.2026

% - актуальность темы исследования;
% ˗ степень ее разработанности;
% ˗ решаемую проблему;
% ˗ цель и задачи;
% ˗ практическую значимость работы.


\section*{Введение}%\label{sec:intro}

\textbf{Актуальность темы исследования.}

Современные динамические системы в основном функционируют в автономном режиме и зачастую работают в трехмерном пространстве, поэтому они требуют высокой точности траекторного движения.
К таким системам относятся беспилотные летательные аппараты, мобильные наземные роботы и иные кибер-агенты с нелинейной динамикой.
Их движение в основном описывается системой нелинейных дифференциальных уравнений, параметры которых могут изменяться в процессе работы в зависимости от  внешних воздействий или смены задачи.
Задача траекторного управления заключается в обеспечении движения объекта вдоль заданной пространственной кривой с минимальным отклонением или заданной точностью и соблюдением динамических ограничений.
На практике часто возникают сложности в управлении, связанные с неопределённостью модели, ограниченностью измеряемых переменных и необходимостью учитывать динамику объекта целиком, а не в линейном приближении.

Классические методы синтеза управления, основанные на линеаризации модели, не всегда позволяют обеспечить требуемое качество слежения при изменении условий движения или параметров системы.
В связи с этим возрастает интерес к интеллектуальным методам управления, в частности к методам обучения с подкреплением, которые позволяют адаптировать закон управления на основе взаимодействия динамической модели со средой и оптимизировать выбранные критерии качества, например скорость движения по траектории.

Таким образом, исследование интеллектуальных методов управления при траекторном движении в пространстве для класса нелинейных систем является актуальной задачей, направленной на повышение точности, устойчивости и эффективности движения динамических объектов.


\textbf{Степень разработанности темы исследования}

В настоящее время задача траекторного управления нелинейными системами широко исследуется в рамках теории автоматического управления и робототехники.
Разработаны методы синтеза регуляторов по состоянию и по выходу, адаптивные регуляторы, методы обратной связи, а также подходы, основанные на приведении системы к канонической нормальной форме.

Существенное развитие получили методы адаптивного и робастного управления, позволяющие частично компенсировать параметрическую неопределённость модели.
В последние годы активно исследуются интеллектуальные методы управления, включая нейросетевые регуляторы и алгоритмы обучения с подкреплением.

Тем не менее, для задач пространственного траекторного движения остаётся открытым вопрос сопоставления классических алгоритмов слежения с методами обучения, ориентированными на оптимизацию конкретных критериев качества, таких как время движения или энергетические затраты.
Кроме того, практическая применимость методов обучения во многом зависит от корректности математической модели объекта и структуры базового алгоритма управления.

\textbf{Решаемая проблема}

Несмотря на существование уже развитых методов синтеза управления для нелинейных систем, при реализации пространственного траекторного движения возникают следующие трудности:
\begin{itemize}
    \item необходимость точного учёта нелинейности динамики объекта,
    \item влияние параметрической неопределённости,
    \item ограниченность стандартных регуляторов при оптимизации времени движения,
    \item сложность выбора критериев и структуры интеллектуального алгоритма управления.
\end{itemize}
В связи с этим возникает задача построения базового алгоритма траекторного слежения и последующего исследования возможностей его улучшения за счёт применения методов обучения с подкреплением, ориентированных на сокращение времени движения без ухудшения устойчивости и точности.


\textbf{Цель исследования}

Целью дипломной работы является исследование интеллектуальных методов управления при траекторном движении в пространстве для класса нелинейных систем
на основе доработанной математической модели объекта беспилотника и сравнительный анализ методов обучения с подкреплением с точки зрения оптимизации времени движения.

\textbf{Задачи исследования.}

Для достижения поставленной цели необходимо решить следующие задачи:
\begin{enumerate}
    \item Рассмотреть постановку задачи траекторного управления нелинейной системой в трёхмерном пространстве.
    \item Выбрать и описать объект управления, сформировать его математическую модель.
    \item Сформировать базовый алгоритм траекторного слежения.
    \item Доработать существующую модель движения с учётом особенностей пространственной динамики.
    \item Реализовать и исследовать методы обучения с подкреплением для оптимизации времени движения.
    \item Провести сравнительный анализ полученных результатов.
    \item Сформулировать выводы по результатам исследования.
\end{enumerate}

\textbf{Практическая значимость исследования.}

Практическая значимость работы заключается в возможности применения полученных результатов при разработке алгоритмов управления динамическими объектами, функционирующими в пространстве.
Предложенный подход позволяет оценить эффективность использования методов обучения с подкреплением для оптимизации движения и может быть использован при проектировании систем управления беспилотных летательных аппаратов и других нелинейных динамических систем.