\chapter{Метод, модель и программная реализация}

\section{Общая схема решения}

Итоговая система состоит из двух уровней. Нижний уровень представляет собой аналитический регулятор траекторного слежения, который получает текущее состояние квадрокоптера, находит ближайшую точку опорной траектории и формирует управляющие воздействия. Верхний уровень получает компактный набор признаков, характеризующих локальную ситуацию, и предсказывает целевую параметрическую скорость $V^{\ast}$, с которой объект должен продвигаться вдоль траектории.

Такое разделение ролей выбрано намеренно. Аналитический контур отвечает за устойчивость и геометрическую корректность движения, а обучаемая модель решает более узкую задачу выбора темпа движения. За счет этого удается уменьшить риск деградации системы: даже при неидеальном прогнозе скорости базовый регулятор продолжает удерживать объект около траектории.

\section{Математическая модель квадрокоптера}

В программной реализации используется нелинейная модель квадрокоптера, восходящая к схеме, описанной в диссертационной работе С.~А.~Кима~\footcite{kim_algorithms}. Состояние системы включает положение, линейные скорости, углы ориентации, угловые скорости и дополнительные интеграторные переменные. Практический смысл такого расширения в том, что модель остается физически интерпретируемой, но при этом лучше подходит для синтеза и численного моделирования регулятора.

Для новичка в машинном обучении и управлении здесь важно следующее. Нейросеть в этом проекте не работает с «сырым» большим состоянием модели. Полная динамика квадрокоптера слишком избыточна для задачи выбора скорости. Поэтому между моделью объекта и ML-модулем вводится слой инженерных признаков, где сложное состояние сжимается до небольшого вектора понятных характеристик.

\section{Геометрия траектории и вычисление ошибок}

Заданная траектория рассматривается как параметрическая пространственная кривая. Для каждой точки движения необходимо определить ближайшую точку на этой кривой, а затем выразить отклонение квадрокоптера в локальной системе координат, связанной с траекторией. В проекте для этого используются прямая, окружность и спираль, а для разных типов кривых реализованы либо аналитические, либо итерационные процедуры поиска ближайшей точки.

После этого вычисляются основные ошибки слежения. Продольная ошибка показывает рассинхронизацию по продвижению вдоль маршрута. Поперечная ошибка показывает, насколько объект ушел в сторону от траектории. Дополнительно учитывается ошибка по курсу или рассогласование направления движения с касательной к кривой. Именно эти величины непосредственно связаны с качеством движения и поэтому используются как при работе регулятора, так и при построении признаков для моделей машинного обучения.

\section{Базовый регулятор траекторного слежения}

Нижний контур управления построен по схеме согласованного управления по выходу~\footcite{kim_algorithms,kim2024article}. Если объяснять это без лишней теории, идея следующая: вместо того чтобы «тащить» квадрокоптер к очередной точке в декартовых координатах, регулятор стремится уменьшать набор специально выбранных ошибок, описывающих положение объекта относительно траектории. Такой способ управления лучше учитывает форму маршрута и дает более устойчивое поведение на криволинейных участках.

Отдельно в проекте была доработана логика синхронизации по параметру траектории. Если использовать напрямую выражение вида $V^{\ast} t$, то любое изменение целевой скорости вызывает искусственный скачок опорного сигнала. Поэтому в реализации используется интегральное накопление пройденной опорной дуги
\begin{gather}
    s_{\mathrm{ref}}(t) = \int\limits_0^t V^{\ast}(\tau)\, d\tau.
\end{gather}
Это решение оказалось критически важным для корректной интеграции обучаемых моделей: скорость можно менять плавно, не разрушая саму структуру аналитического регулятора.

\section{Формирование датасета}

Перед обучением моделей был сформирован датасет примеров вида «локальное состояние системы -- допустимая скорость». Каждый пример создается в симуляции. Сначала выбирается тип траектории и точка на ней, затем формируется возмущенное состояние квадрокоптера, после чего вычисляется набор признаков и через процедуру перебора оценивается максимально допустимое значение $V^{\ast}$, при котором базовый контур еще сохраняет качественное слежение.

В текущей реализации использован следующий вектор признаков:
\begin{gather}
    f =
    \begin{bmatrix}
        e_1 & e_2 & \dot{e}_2 & \lVert v \rVert & e_{\mathrm{head}} & \kappa_c & \kappa_{\max}
    \end{bmatrix}^{\top}.
\end{gather}
Здесь $e_1$ и $e_2$ описывают продольное и поперечное отклонения, $\dot{e}_2$ отражает динамику поперечной ошибки, $\lVert v \rVert$ соответствует текущей скорости движения, $e_{\mathrm{head}}$ характеризует угловое рассогласование с касательной, а $\kappa_c$ и $\kappa_{\max}$ описывают локальную кривизну траектории.

Такой выбор признаков не случаен. Он строится не по принципу «взять как можно больше данных», а по принципу содержательной достаточности. Если объект уже имеет заметную поперечную ошибку, скорость лучше уменьшить. Если впереди участок с большой кривизной, запас по скорости тоже должен снижаться. Если же маршрут локально близок к прямой, а текущее движение стабильно, можно разрешить более высокий темп.

\section{Основы машинного обучения для задачи регрессии скорости}

Прежде чем описывать конкретные архитектуры, полезно зафиксировать несколько базовых понятий. Этот раздел адресован читателям, незнакомым с методами машинного обучения.

\subsection{Обучение с учителем и регрессия}

В данной задаче имеется набор размеченных примеров: вектор признаков~$f_i$ и соответствующее целевое значение~$V_{\mathrm{opt},i}$, полученное от оракула. Цель~--- обучить модель~$M_\theta$, которая по новому вектору признаков выдавала бы корректный прогноз скорости. Это типичная задача \textit{обучения с учителем} (\textit{supervised learning}).

Поскольку выход является непрерывным числом, задача относится к классу \textit{регрессии}. В отличие от задачи классификации, здесь нет конечного набора меток, а ошибка измеряется как отклонение числового предсказания от целевого значения:
\begin{gather}
    \mathcal{L}_{\mathrm{MSE}} = \frac{1}{N}\sum_{i=1}^N \left(\hat{V}_i - V_{\mathrm{opt},i}\right)^2.
\end{gather}

\subsection{Нейронная сеть как универсальный аппроксиматор}

Полносвязная нейронная сеть последовательно преобразует входной вектор через несколько слоёв. Каждый нейрон~$j$ слоя~$l$ выполняет операцию
\begin{gather}
    a_j^{(l)} = \sigma\!\left(\sum_k w_{jk}^{(l)}\, a_k^{(l-1)} + b_j^{(l)}\right),
\end{gather}
где $\sigma$~--- нелинейная функция активации, $w_{jk}^{(l)}$~--- обучаемые веса, $b_j^{(l)}$~--- смещение. В данной работе используется ReLU:
\begin{gather}
    \mathrm{ReLU}(z) = \max(0,\, z).
\end{gather}
Чередование линейных преобразований и нелинейностей позволяет сети аппроксимировать сложные зависимости. Теорема об универсальной аппроксимации утверждает, что при достаточной ширине слоёв такая сеть способна воспроизводить произвольную непрерывную функцию на компактном множестве.

\subsection{Процесс обучения: градиентный спуск и Adam}

Параметры~$\theta$ подбираются итеративной минимизацией функции потерь~$\mathcal{L}(\theta)$. На каждом шаге вычисляется градиент по мини-батчу (небольшой части выборки) и делается шаг в направлении антиградиента. В данной работе используется оптимизатор Adam~\footcite{kingma2015adam}, который адаптивно масштабирует шаг для каждого параметра:
\begin{gather}
    \theta_{t+1} = \theta_t - \frac{\eta}{\sqrt{\hat{v}_t} + \varepsilon}\,\hat{m}_t,
\end{gather}
где $\hat{m}_t$ и $\hat{v}_t$~--- адаптивные оценки первого и второго моментов градиента. Один полный проход по всей выборке называется \textit{эпохой}.

\subsection{Переобучение и ранняя остановка}

Если модель слишком точно подстроилась под тренировочные примеры, она теряет способность обобщаться на новые данные~--- это \textit{переобучение} (\textit{overfitting}). Для его контроля датасет разбивается на тренировочную (80\%) и валидационную (20\%) части. Применяется \textit{ранняя остановка} (\textit{early stopping}): обучение прекращается, когда валидационная ошибка перестаёт убывать. Такой подход позволяет зафиксировать момент наилучшего обобщения и не допустить деградации модели.

\section{Модель MLP и почему она нужна}

Базовой обучаемой моделью в проекте является полносвязная нейронная сеть `SpeedMLP`. Для человека без опыта в ML это самый понятный тип модели: на вход подается небольшой набор числовых признаков, затем несколько скрытых слоев последовательно преобразуют их, и на выходе получается одно число -- прогноз допустимой скорости.

Главное достоинство MLP в данной задаче состоит в том, что она хорошо работает на табличных данных небольшого объема. В датасете нет изображений, текста или временных последовательностей большой длины; здесь есть компактный вектор признаков, для которого полносвязная архитектура является естественным выбором. Обучение выполняется как задача регрессии по среднеквадратичной ошибке, а оптимизация проводится алгоритмом Adam~\footcite{kingma2015adam}. На практике такая модель оказалась хорошей отправной точкой: она проста, быстро обучается и дает понятное базовое сравнение для более сложных архитектур.

\section{Методы обучения с подкреплением в роли модели выбора скорости}

Помимо MLP в работе исследованы три архитектуры, основанные на идеях обучения с подкреплением: SAC, TD3 и PPO. В классической постановке эти методы учатся выбирать действия в среде, максимизируя накопленную награду. В данном проекте их идея адаптирована под задачу предсказания скорости: модели получают тот же вектор признаков и должны выдать одно скалярное действие -- значение $V^{\ast}$.

\textbf{SAC.} Метод Soft Actor-Critic использует стохастическую политику и стремится не только максимизировать полезность действия, но и сохранять достаточную энтропию распределения~\footcite{haarnoja2018sac}. Если говорить проще, модель не «залипает» слишком рано в одну жесткую стратегию. Для задачи выбора скорости это полезно тем, что SAC обычно учится более плавному и устойчивому поведению на разных режимах.

\textbf{TD3.} Алгоритм Twin Delayed DDPG строится вокруг детерминированной политики и пары критиков, которые уменьшают переоценку качества действий~\footcite{fujimoto2018td3}. На интуитивном уровне TD3 часто стремится к более агрессивным решениям, если они дают выигрыш по целевой функции. В задачах управления это может быть плюсом по скорости, но повышает риск нестабильного поведения на сложных сценариях.

\textbf{PPO.} Метод Proximal Policy Optimization использует ограниченное обновление политики, чтобы обучение не делало слишком резких шагов~\footcite{schulman2017ppo}. За счет этого PPO нередко оказывается удобным компромиссом между скоростью обучения и устойчивостью результата. В проекте этот метод интересен как практический вариант, способный дать более высокий темп движения без излишней хрупкости.

С инженерной точки зрения важно подчеркнуть: в данной работе эти методы сравниваются не как абстрактные RL-алгоритмы, а как разные способы аппроксимации стратегии выбора скорости. Поэтому основной вопрос исследования звучит не «какой метод моднее», а «какой из них лучше держит баланс между ускорением и сохранением качества слежения».

\section{Метрики качества и особенности оценки моделей}

\subsection{Метрики точности регрессии}

Основная offline-метрика~--- среднеквадратичная ошибка предсказания (MSE). Дополнительно используется коэффициент детерминации~$R^2$:
\begin{gather}
    R^2 = 1 - \frac{\sum_i\!\left(\hat{V}_i - V_{\mathrm{opt},i}\right)^2}{\sum_i\!\left(\bar{V} - V_{\mathrm{opt},i}\right)^2},
\end{gather}
где $\bar{V}$~--- среднее целевых значений. При $R^2 = 1$ модель идеально объясняет данные, при $R^2 = 0$~--- не лучше среднего, при $R^2 < 0$~--- хуже среднего. В данной работе PPO показал $R^2 \approx -0{.}98$, что соответствует коллапсу предсказаний к одной константе; несмотря на это, в замкнутом контуре он продемонстрировал разумное поведение за счёт ограничителя темпа изменения $V^{\ast}$.

\subsection{Offline-метрики против симуляционных}

Хорошая offline-точность не гарантирует качественной работы в замкнутом контуре. Это явление называется \textit{распределительным сдвигом} (\textit{covariate shift}): в замкнутой системе состояния, которые наблюдает модель, зависят от её собственных предсказаний, и если предсказание ошибочно~--- система попадает в режим, которого в обучающей выборке не было.

Поэтому ключевыми метриками в проекте служат результаты симуляции в замкнутом контуре:
\begin{itemize}
    \item $e_{2,\mathrm{RMS}}$~--- среднеквадратичная поперечная ошибка (основной критерий безопасности);
    \item $e_{2,\max}$~--- максимальное поперечное отклонение за всё моделирование;
    \item $\bar{v}$~--- средняя дуговая скорость (показатель эффективности движения);
    \item $\mathrm{speedup} = \bar{v}/\bar{v}_{\mathrm{base}}$~--- коэффициент ускорения относительно baseline;
    \item converged~--- признак сходимости ($e_{2,\mathrm{RMS}} < 0{.}1$\,м).
\end{itemize}

\subsection{Что смотреть при анализе обучения}

При просмотре кривых обучения полезно обращать внимание на следующее:
\begin{enumerate}
    \item \textit{Разрыв train/val.} Если валидационная ошибка растёт при продолжающемся убывании тренировочной~--- модель начала переобучаться.
    \item \textit{Ранняя остановка за первые несколько эпох.} Обычно означает слишком малый объём данных или неустойчивый шаг обучения.
    \item \textit{Отрицательный $R^2$.} Признак коллапса: модель предсказывает почти одинаковое значение для всех входов.
    \item \textit{График предсказание–истина.} Точки вдоль диагонали~--- хорошая аппроксимация. Горизонтальная полоса при одном значении выхода~--- коллапс к константе.
    \item \textit{Для SAC/TD3/PPO.} Следует также контролировать компоненты потерь (актор, критик, энтропия). Слишком быстрое схлопывание энтропийного члена означает потерю разнообразия предсказаний.
\end{enumerate}

На перспективу систему оценки стоит расширить дополнительными показателями: числом резких изменений $V^{\ast}$, интегральными затратами управления и устойчивостью к геометриям, не встречавшимся при обучении. Эти метрики особенно важны при переносе системы из симуляции в более реалистичную среду.

\section{Интеграция нейросетевого модуля в контур управления}

После обучения модель выбора скорости была встроена в общий контур симуляции. На каждом шаге моделирования вычисляется вектор признаков, затем модель предсказывает новое значение $V^{\ast}$, после чего это значение проходит через набор ограничений и только затем подается в базовый регулятор.

При интеграции пришлось решить несколько практических проблем.
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Плавность изменения скорости.} Без ограничения на темп изменения $V^{\ast}$ модель могла выдавать слишком резкие скачки, которые ухудшали синхронизацию по траектории.
    \item \textbf{Ограничение диапазона.} Предсказание обязательно удерживается внутри допустимого интервала скоростей, чтобы исключить физически бессмысленные значения.
    \item \textbf{Прогрев в начале сценария.} На старте моделирования системе требуется короткий участок стабилизации, поэтому адаптивная логика включается не мгновенно.
    \item \textbf{Совместимость с baseline-режимом.} Интеграция организована так, чтобы любой сценарий можно было запускать как с нейросетью, так и без нее, сохраняя единый код симуляции и оценки.
    \item \textbf{Единый интерфейс разных моделей.} Для MLP, SAC, TD3 и PPO реализован общий реестр и общий вызов предсказания, что позволило строить одинаковые сценарии сравнения без переписывания контура моделирования.
\end{enumerate}

Именно этот этап превратил набор отдельных моделей в полноценную исследовательскую платформу. Без аккуратной интеграции даже хорошо обученная сеть оставалась бы лишь оффлайн-моделью, а не частью системы управления.

\section{Технические проблемы интеграции и их решения}
\label{sec:integration_issues}

Подключение нейросетевого модуля к аналитическому контуру выявило ряд нетривиальных инженерных проблем. Каждая из них неочевидна при разработке модели или регулятора по отдельности, но хорошо заметна в замкнутой симуляции.

\textbf{Разрыв опорного сигнала при изменении скорости.} Исходная реализация использовала $s_{\mathrm{ref}} = V^{\ast} \cdot t$ для первой компоненты ошибки слежения. При изменении $V^{\ast}$ эта формула порождала мгновенный скачок, который наблюдатель высокого усиления воспринимал как резкий импульс. Решение~--- интегральное накопление $s_{\mathrm{ref}} = \int_0^t V^{\ast}(\tau)\,d\tau$, которое гарантирует непрерывность при любом законе изменения скорости.

\textbf{Накопление $\eta$-интегратора (windup).} При высоком $V^{\ast}$ ошибки не убывали достаточно быстро, и~$\eta$-интегратор накапливал большое значение, приводя к взрывному росту управляющего сигнала. Введён монитор безопасности: при $|e_2| > 0{.}5 \cdot e_{2,\mathrm{lim}}$ или при $s_{\mathrm{arc}} - s_{\mathrm{ref}} < -0{.}3$~м нейросетевому модулю запрещается увеличивать $V^{\ast}$.

\textbf{Двойной вызов \texttt{step()} при инициализации.} Цикл симуляции вызывал шаг контроллера дважды при $t=0$ (pre-loop), из-за чего состояние наблюдателя загрязнялось до начала основного цикла. После первого (pre-loop) вызова состояние контроллера сбрасывается, и основной цикл стартует из чистого состояния.

\textbf{Нестабильные предсказания при малом датасете.} При ограниченном объёме обучающей выборки модели порой предсказывали $V^{\ast}$ вблизи верхней границы диапазона независимо от текущей геометрии траектории. Комбинация верхнего ограничения скорости (\texttt{vstar\_cap}) и ограничителя темпа изменения (\texttt{vstar\_rate}) позволила сгладить такое поведение и обеспечить безопасный режим работы.

\section{Модуль автоматизированной оценки}

Чтобы сравнение моделей было воспроизводимым, в проекте реализован отдельный модуль автоматизированной оценки. Он запускает одинаковые сценарии для baseline-режима и всех обученных моделей, собирает одинаковый набор метрик и строит унифицированные графики. Это важно не только для удобства. Если каждая модель тестируется в слегка разных условиях, само сравнение теряет смысл.

В проекте модуль оценки строит временны\'е зависимости ошибок и скорости, формирует сводные диаграммы и автоматически готовит таблицу результатов для включения в отчет. За счет этого можно сравнивать модели не по отдельным удачным примерам, а по единому набору бенчмарков.

\section{Выводы по главе}

Во второй главе описана полная программная схема решения. Она включает нелинейную модель квадрокоптера, геометрический блок вычисления ошибок, базовый аналитический регулятор, процедуру формирования датасета, четыре архитектуры нейросетевого модуля выбора скорости (MLP, SAC, TD3, PPO) и механизм их интеграции в замкнутый контур симуляции.

Отдельным результатом этапа является решение нескольких технических проблем: обеспечение непрерывности опорного сигнала при адаптивной скорости, защита от накопления $\eta$-интегратора, корректная инициализация наблюдателя и сглаживание нестабильных предсказаний. Именно эти решения позволили построить единую платформу, на которой все четыре модели сравниваются в одинаковых, воспроизводимых условиях.
