\chapter*{Заключение}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Заключение}

В ходе выполнения выпускной квалификационной работы была разработана и исследована программная система траекторного управления квадрокоптером в трёхмерном пространстве. Аналитический алгоритм согласованного управления по выходу был адаптирован под численное моделирование и дополнен интеллектуальным модулем выбора параметрической скорости движения вдоль траектории.

В работе удалось получить следующие основные результаты:
\begin{enumerate}
    \item Сформулирована постановка задачи траекторного управления нелинейным объектом с учётом геометрии пространственной кривой и введены ошибки слежения в системе координат Френе.
    \item Реализована нелинейная модель квадрокоптера с интеграторными расширениями и базовый аналитический регулятор траекторного слежения, проверенный на наборе тестовых кривых (прямая, окружность, спираль).
    \item Разработана процедура формирования датасета: для каждой точки кривой с помощью оракульного перебора определялось максимальное значение $V^{\ast}$, сохраняющее качественное слежение в коротком rollout.
    \item Обучено четыре модели выбора скорости с принципиально разными подходами к аппроксимации: базовая нейросетевая регрессия (MLP), стохастический актор с максимизацией энтропии (SAC), детерминированный актор с двойными критиками (TD3) и политика с ограниченным шагом обновления (PPO).
    \item Решён ряд технических проблем интеграции: устранён разрыв опорного сигнала при адаптивном изменении $V^{\ast}$, введён монитор безопасности против накопления $\eta$-интегратора, исправлена инициализация наблюдателя.
    \item Проведено систематическое сравнение всех четырёх моделей на воспроизводимом наборе из четырёх бенчмарковых траекторий.
\end{enumerate}

Сравнительный анализ показал следующее. MLP обеспечивает умеренный и стабильный прирост средней скорости ($\approx 1.3\times$ относительно baseline). SAC демонстрирует более высокое ускорение ($\approx 2.5\times$) при сохранении устойчивости на всех сценариях. TD3 в большинстве случаев даёт наибольший прирост скорости ($\approx 2.8\times$), однако на крутой спирали малого радиуса (helix\_r2) теряет устойчивость и расходится. PPO показывает наилучший баланс: высокое ускорение ($\approx 2.8\text{--}3.4\times$ в зависимости от сценария) при сохранении сходимости на всём тестовом наборе.

Принципиальным результатом работы является архитектурное решение: нейросетевой модуль не заменяет аналитический регулятор, а выступает как надстройка над ним. Устойчивость обеспечивается аналитическим контуром, а интеллектуальная часть только подбирает более эффективный режим движения. Это позволяет менять и улучшать модели, не трогая базовую систему управления.

Дальнейшее развитие работы может быть связано с расширением семейства тестовых траекторий, увеличением датасета для получения более высоких значений $R^2$, а также исследованием возможности переноса обученных моделей из симуляции в среду с реалистичной аэродинамикой и сенсорным шумом.
